\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\addtolength{\topmargin}{-0.8in}
\setlength\textheight{248mm}
\setlength\textwidth{165mm}
\setlength\oddsidemargin{-2mm}
\setlength\evensidemargin{-2mm}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[a-2u]{pdfx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{lmodern,textcomp}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xcolor,colortbl}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{multicol}
\usepackage{ulem}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
\usepackage{setspace}
\usepackage{listings}
\usepackage{cancel}
\usepackage{marvosym}

\makeatletter
\newcommand*{\rom}[1]{\expandafter\@slowromancap\romannumeral #1@}
\makeatother

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\graphicspath{ {../images/} }
\def\columnseprulecolor{\color{black}}
\setlength{\columnseprule}{0.3pt}
\def\title{Programování 1}
\def\author{Adam Beneš}
\setlength{\parindent}{0pt}
\def\doubleunderline#1{\underline{\underline{#1}}}\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{
	{\parindent \z@ \raggedright \normalfont
		\huge\bfseries \thechapter. #1
		\par\nobreak
		\vskip 20\p@
}}
\def\@makeschapterhead#1{
	{\parindent \z@ \raggedright \normalfont
		\huge\bfseries #1
		\par\nobreak
		\vskip 20\p@
}}
\makeatother

\renewcommand{\chaptermark}[1]{%
	\markboth{#1}{}}

\fancypagestyle{toc}{
	\fancyhf{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
	\fancyhead[C]{}
	\fancyhead[L]{\textbf{\title}}
	\fancyfoot[L]{\author}
	\fancyfoot[C]{}
	\fancyfoot[R]{\thepage}
}

\fancypagestyle{plain}{
	\fancyhf{}
	\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
	\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
	\fancyhead[C]{}
	\fancyhead[L]{\textbf{\title\ -- \thechapter. \leftmark}}
	\fancyfoot[L]{\author}
	\fancyfoot[C]{}
	\fancyfoot[R]{\thepage}
}


\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
	backgroundcolor=\color{backcolour},   
	commentstyle=\color{codegreen},
	keywordstyle=\color{magenta},
	numberstyle=\tiny\color{codegray},
	stringstyle=\color{codepurple},
	basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	breakatwhitespace=false,         
	breaklines=true,                 
	captionpos=b,                    
	keepspaces=false,                 
	numbers=left,                    
	numbersep=5pt,                  
	showspaces=false,                
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,                  
	tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

\doublespacing
\begin{document}
	\pagenumbering{roman}
	\addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{toc}}
	\pagestyle{toc}
	\tableofcontents
	\cleardoublepage
	\pagestyle{plain}
	\pagenumbering{arabic}
	\pagebreak
	\chapter{Přednáška 1}
	\section{Úvodní informace}
	
	\href{http://ksvi.mff.cuni.cz/~holan/}{Holan web}
	
	Aktivní účast, úkoly, zápočtový test, zápočtový program.
	
	\section{Programování}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Nevěřte ničemu
			\item Přirozený jazyk -- nehodí se
			
			Osoba samostatně vídělečně činná -- více významů
			\item Python -- zimní semestr
			\item C\# -- letní semestr
			\item Překladač $\times$ interpretr
			\item Chyby, které zjistíme za běhu
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Python}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Verze 3
			\item Open source
			\item Vstup, dosazení, výstup
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Řízení běhu programu}
	
	Strukturované programování -- if; cyklus
	
	\section{Knihovny pro python}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item "pip:"
			\item Kupříkladu: import urlib.request
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	"Vynálezci kola"
	
	\section{Hodnoty a proměnné}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Typ int
			
			Neomezený rozsah
			
			Operace: $+; -; *; //; /; \%; **$
			
			Bacha: $-1\%7=6$, $-3//2=-2$
			
			int$(-3/2) = -1$
			
			$-3//2 = -1$
			\item Typ float
			
			Racionální čísla
			
			$49*(1/49)=0.99999$
			
			$0,1$ už je desetinné
			
			abs($A-B$) $<\varepsilon$
			\item Funkce pro int i float
			
			int($x$)
			
			abs($x$)
			
			min($x;...;y$)
			
			max($x;...;y$)
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Python:
	
	Přilepím cedulku k proměnné
	
	$\neg$Python:
	
	Dostanu klíček
	
	Čísla v float zapisujeme přibližně... Jelikož dvojková soustava.
	
	\chapter{Přednáška 2}
	
	\section{Datové typy}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Objekt
			
			Skoro vše v pythonu je objekt
			
			Přístup pomocí tečky
			
			Spojení dat a funkcí
			\item String
			
			Textový řetězec
			
			Adresa v paměti
			
			Unicode
			
			Ascii -- minulost
			
			Abeceda bratří kamenicí -- minulost
			
			Kódování stránky Microsoftu
			
			Problém seřadit znaky podle abecedy
			
			Hledání znaku na pozici je velký problém
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Seznam}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Může obsahovat cokoliv
			\item .yppend
			\item .insert
			\item .extend
			\item Do B dosadím A od začátku do konce $\equiv$ B = A$\left[ : \right]$ B je kopie A
			\item Násobení seznamů
			\item Remove/del a$\left[ :2 \right]$
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{For cyklus}
	
	\begin{lstlisting}
		for radek in d:
			if 777 in radek:
				print(radek.index(777))
	\end{lstlisting}
	
	\section{Range}
	
	Continue -- ukonci pro tuto hodnotu, ale jde dal pro dalsi hodnotu.
	
	\chapter{Přednáška 3}
	
	\section{Podprogramy -- funkce}
	
	Něco co vrací výsledek. (I když vlastně nemusí)
	
	Pojmenovaná část kódu.
	
	Příprava na opakované použití.
	
	\section{Co musíme vědět?}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Jak definovat novou funkci.
			\item Jak vracet výsledek.
			\item Jak napsat parametry.
			\item Jak volat funkci.
			\item Způsob, jak předat argumenty.
			\item Viditelnost proměnných.
			\item Funkce B definovaná uvnitř funkce A.
			\item Kdy je funkce známá.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Dekompozice programu}
	
	Členění částí programu na části.
	
	Oddělení: TOTO DĚLÁ TO a TOTO ZASE TOTO.
	
	\section{Funkci definujeme pomocí:}
	
	\begin{lstlisting}
		def jmeno_funkce(parametry):
			prikaz
			prikaz
	\end{lstlisting}
	
	\section{Jak vracet výsledek:}
	
	\begin{lstlisting}
		return hodnota
	\end{lstlisting}
	
	Ve funkci jich může být libovolný počet (i nula).
	
	\section{Jak popsat parametry:}
	
	Závorky se musí uvádět (i když je seznam parametrů prázdný).
	
	Oddělují se čárkou.
	
	\section{Jak volat funkci:}
	
	Zapsání jména a specifikování parametrů.
	
	\section{Způsoby předávání parametrů}
	
	Hodnotou, odkazem (většina jazyků jiných než Python), konstantní parametry (Pascal, C\#), výstupní parametry (C\#).
	
	\section{Viditelnost proměnných}
	
	Z funkce lze číst globální proměnné. Ale dosazením vytváříme vlastní lokální proměnnou. Lokální proměnné funkce jsou viditelné pouze uvnitř.
	
	To dovoluje brát funkci jako černou skříňku. Funkce ale múže mít vedlejší efekty!
	
	\section{Funkce B definovaná uvnitř funkce A}
	
	Je viditelná pouze uvnitř funkce A (Je tam lokální). Může číst proměnné funkce A.
	
	\section{Pořadí hledání významu identifikátorů}
	
	The LEGB rule:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Local
			\item Enclosed
			\item Global
			\item Built-in
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Funkci můžeme zavolat jen pokud byla předtím definovaná. Tělo funkce se zkoumá až při volání.
	
	Rozdělení práce pomocí funkcí.
	
	\section{Programování shora (dolů)}
	
	Řešení úlohy rozdělíme na pod-úlohy. Využívá volání (zatím neexistujících) podprogramů.
	
	\section{Programování zdola (nahoru)}
	
	Vytváření podporgramů (řešení pod-úloh) (o kterých myslíme, že je budeme potřebovat). A následně z nich skládáme řešení.
	
	\chapter{Přednáška 4}
	
	\section{Ladění}
	
	Ladění zdola -- testovací (pod)programy
	
	Ladění shora -- náhradní obsah podprogramů
	
	\section{Ještě k funkcím}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Dokumentační komentáře
			\item Funkce help()
			\item Dva způsoby krokování
			\item Zásobník volání
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Logické výrazy}
	
	V Python se vyhodnocují zkráceně!
	
	\section{Složitější proměnné}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Objekt zelva.forvard($100$).
			\item String (textový řetězec) "abcd".
			\item Tuple (n-tice) ("NPRGO31", $1$).
			
			Neměnitelná.
			
			Může třeba vracet funkce.
			\item List (seznam) $\left[ 1, 2, 3, 5, 2, 8 \right]$.
			\item Set (množina) \{$1, 8, 5$\}.
			\item Dictionary (slovník) \{$1$:"a", $5$:"xyz", $2$:$22$\}.
			
			Prvky jsou dvojice klíč:hodnota.
			
			Každý klíč nejvýše jednou.
			
			Uložené bez pořadí, vyhledává se podle klíče.
			
			del d["jablko"]
			
			d = \{\}
			
			Klíč může být jakákoliv neměnitelná hodnota.
			
			Je o dost rychlejší než list. Vyhledávání v $O(1)$ (list v $O(n)$).
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Objekt (podrobnější pohled)}
	
	Obsahuje data a funkce. Přístup k nim pomocí tečky. Proč objekt? Objektová dekompozice:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Rozdělení na části.
			\item Řeší problémy, na které jsme předtím potřebovali globální proměnné.
			\item Ne vše, co obsahuje je veřejné!
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Příklad použití objektů}
	
	Napište program, který čte ze vstupu slova a tiskne je do řádek, které nebudou delší než 30 znaků.
	
	\section{Třídy}
	
	Je datový typ (formička). Objekt je intance (bábovička).
	
	\section{Definice třídy}
	
	\begin{lstlisting}
		class Komplex:
			pass
	\end{lstlisting}
	
	\section{Vytvoření objektu}
	
	\begin{lstlisting}
		k = Komplex()
		k.Re = 3:00
		k.Im = 4.00
		print(k.Re, k.Im)
	\end{lstlisting}
	
	\section{Přidání funkcí}
	
	Povinný parametr "self".
	
	\begin{lstlisting}
		class Komplex:
			def abs(self):
				return (self.Re**2 + self.Im**2)**(1/2)
	\end{lstlisting}
	
	\section{Konstruktor}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Funkce pro inicializaci nového objektu.
			\item Volá se při vytváření objektu.
			\item Vždycky se jmenuje \_\_init\_\_
			\item Takže je jenom jeden. Ale třeba v C\# jich může být více.
			\item Má povinný parametr self.
			\item Když ho nedefinujeme použije se standardní (prázdný) konstruktor.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\begin{lstlisting}
		class Komplex:
			def abs(self):
				return (self.Re**2 + self.Im**2)**(1/2)
			def __init__(self, Re, Im):
				self.Re = Re
				self.Im = Im
		
		k = Komplex(3.00, 4.00)
		print(k.Re, k.Im)
	\end{lstlisting}
	
	\chapter{Přednáška 5}
	
	\section{Dynamické proměnné}
	
	Proměnné které vznikají a zanikají během výpočtu. Mohou mít různou velikost. Zvláštní oblast paměti = halda. Nepotřebné proměnné se rovnou uklízejí = garbage collector. Proměnná, která vypadá, že obsahuje třeba seznam, obsahuje jenom odkaz na seznam.
	
	\section{Lineární spojový seznam}
	
	Složený z prvků. Každý prvek obsahuje hodnotu a odkaz na další prvek.
	
	Můžeme ho chápat jako objekt.
	
	Operace:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Přidat prvek na začátek.
			\item Přidat prvek na konec.
			\item Vymazat první prvek.
			\item Vymazat poslední prvek.
			\item ...
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\chapter{Přednáška 6}
	
	\section{Objekty podrobněji}
	
	\section{Dědičnost}
	
	Při definici nové třídy můžeme říct, že je odvozená od jiné třídy (zděděná). Zdědí všechny datové součásti a všechny funkce. Navíc může definovat vlastní. A můžeme zděděné funkce předefinovat (změnit).
	
	\begin{lstlisting}
		class A:
			x = 10
			def tiskA(self):
				print("tiskA()")
		class B(A):
			def tiskB(self):
				print("tiskB() x=" self.x)
				self.tiskA()
	\end{lstlisting}
	
	\section{Může objekt patřit do více tříd?}
	
	Hierarchické vztahy mezi třídami:
	
	Pes je savec, savec je obratlovec...
	
	Ale nejenom to:
	
	Pes je savec, pes je domácí zvíře...
	
	\section{Interface}
	
	Na rozhraní od dědičnosti se nic nedědí. Jenom slibujeme, že objekt bude tyto funkce mít. Abstraktní datový typ.
	
	\section{Abstraktní třída}
	
	Třída, ze které nechceme vytvářet instance. Slouží jenom jako společný předek. Python sám neumí... Řeší modul abc.
	
	\section{Zapouzdření}
	
	Možnost určovat, které součásti objektu budou viditelné zvenku (veřejné). A které budou viditelné jenom uvnitř (soukromé). Nedovolujeme nikomu sahat na svá data!
	
	Náhražka: V pythonu, když něco začíná \_ neměli bychom na to sahat.
	
	\section{Komu patří funkce?}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Funkce instance/objektu.
			
			Volá se prostřednictvím objektu. Má přístup k jeho proměným.
			\item Statická funkce.
			
			Patří třídě. Nemá přístup k proměným objektu.
			\item Funkce třídy.
			
			Má přístup k proměným třídy.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Proměnná definovaná v třídě může být:
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Proměnná patřící třídě/instanci.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Virtuální metody}
	
	V odvozené třídě lze předefinovat metodu tak, že všechna její volání budou volat tu novou. V pythonu jsou všechny virtuální.
	
	\chapter{Přednáška 7}
	
	Použití objektů nám dovoluje nepřepisovat existující zdrojový kód, ale místo toho odvodit novou třídu, kde změníme, co chceme změnit.
	
	\section{Textový soubor}
	
	Je posloupnost znaků. Na konci každého řádku je zvláštní znak. Na konci každého textového souboru je zvláštní znak. Tyto zvláštní znaky nejsou "char".
	
	\section{Temná skutečnost}
	
	Soubor neobsahuje znaky, ale bajty, znak je dlouhý jeden nebo více bajtů. Textový soubor je ukončen znakem EOF. A nebo taky ne.
	
	\section{Čtení a psaní do souboru}
	
	\begin{lstlisting}
		f = open("vstup.txt", "r")
		g = open("vystup.txt", "w")
	\end{lstlisting}
	
	Výchozí kódování se bere z operačního systému.
	
	\begin{lstlisting}
		f.read()
		f.readLine()
		for radek in f:
			print(radek)
	\end{lstlisting}
	
	\section{Textový řetězec druhý pohled}
	
	Je neměnitelný... Pokud chceme měnit vyrobíme nový.
	
	'a' in "abcd" $\rightarrow$ True
	
	\section{Funkce typu string}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item find()
			\item index()
			\item join()
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\chapter{Přednáška 8}
	
	\section{Chyby}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Syntaktické chyby... Ty ohlásí překladač.
			
			if a=b=2:
			
			Python 3.5 umí kontrolovat typovou notaci:
			
			a: int = 5
			\item Běhové chyby... Ty ohlásí program při běhu.
			\item Logické (sémantické) chyby... Ty ohlásí zklamaný uživatel.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Výjimka}
	
	Zpráva o běhové chybě.
	
	\section{Typ výjimek}
	
	Výjimka je objekt. Obsahuje i text zprávy a místo kde k chybě došlo.
	
	\section{Jak odchytit výjimku}
	
	\begin{lstlisting}
		while True:
			try:
				x = int(input("zadej cislo: "))
				break
			except ValueError:
				print("Zkus to znovu...")
	\end{lstlisting}
	
	Lze napsat více except, pro jiný typ výjimky. Nebo nemusíme uvádět typ vůbec. Nastalou výjimku si můžeme uložit do proměnné.
	
	\section{Vyvolání výjimky}
	
	Chceme zahlásit vyjímečnou situaci.
	
	\begin{lstlisting}
		raise ValueError("pocet trpasliku < 0")
	\end{lstlisting}
	
	Výjimky vs návratové kódy. Všechny typy výjimek jsou odvozeny od třídy BaseException.
	
	\section{Assert}
	
	Je zkrácený zápis pro:
	
	\begin{lstlisting}
		if not podminka:
			raise AssertionError(text)
	\end{lstlisting}
	
	Assert je příkaz ne funkce.
	
	\section{Defenzivní programování}
	
	Cokoliv se může pokazit... Se určitě pokazí. Ověřování vstupu. I výstupu. Testování invariantů a další.
	
	\section{Vychytávky}
	
	\begin{lstlisting}
		[x*x for x in range(10) if x**3%10==1]
	\end{lstlisting}
	
	Funkce v proměnných. Funkce jako parametry funkcí.
	
	\chapter{Přednáška 9}
	
	\section{Jak testovat?}
	
	Rukama, očima, programem...
	
	\section{Unit testy}
	
	Prostě si napíšu:
	
	Tenhle vstup má mít tenhle výstup a zkontroluju...
	
	Jsou na to moduly... 
	
	Neimportuj vše.
	
	\section{Jak vytvořit modul?}
	
	Jen uložit zdrojový kód jako jakýkoliv jiný.
	
	Příkazy uvnitř modulu se provádí jen při prvním příkazu import.
	
	\section{Proč vytvářet moduly?}
	
	Rozdělení programu na části. A možnost použít modul i jinde.
	
	\section{Dobré moduly:}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item datetime
			\item math
			\item random
			\item os.path
			\item turtle
			\item urllib.request
			\item html.parser
			\item tkinter
			\item matplotlib
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	\section{Balíčky}
	
	Jsou užitečné. Můžeme využívat toho, co napsal někdo jiný. Nemusíme vynalézat kolo. Můžeme sami přispět. Jak moc důvěřujete cizímu kódu? Balíčky často vyžadují... Další balíčky...
	
	\section{Zpět k testování... Modul unittest}
	
	\section{Testovací případ}
	
	Nezávislý na okolí. Testy jsou funkce začínající "test". Celá část programování je "test driven" napíši testy a pak chci, aby jimi program prošel. Další druhy testů krom unit testů jsou třeba integrační testy, regresivní testy atd.
	
	\chapter{Přednáška 10}
	
	\section{Dlouhá čísla}
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item Nezáporná $\times$ záporná.
			\item Celé $\times$ desetinná.
			\item Odpředu $\times$ odzadu.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
	Jaké operace potřebujeme? A jak je naprogramovat?
	
	\section{$e$ na 1000 desetinných míst}
	
	$e = \displaystyle\sum_{k=0}^{\infty}\frac{1}{k!}$
	
	Jak odhadnout počet kroků?
	
	A pak jak udělat operace... To je otázka na doma ;)
	
	\chapter{Přednáška 11}
	
	\section{Moduly... Matplotlib}
	
	Knihovna pro 2D kreslení. Různé typy grafů...
	
	\section{NumPy}
	
	Balíček pro vědecké výpočty. Je open source... Palec nahoru. Nástroje pro zapojení kódu v C/C++ a Fortranu. Funkce pro lineární algebru, fourierrovu transformaci a náhodná čísla.
	
	\section{Selenium}
	
	Nástroj pro testování webových aplikací... Ovládá prohlížeč.
	
	\chapter{Přednáška 12}
	
	\section{Zpět k funkcím}
	
	Funkce je objekt $\implies$ Takže se dá dosadit do proměnné:
	
	tisk = print.
	
	Nebo se dá dosadit do seznamu.
	
	\section{Lambda funkce}
	
	Je to jediný výraz nemůže obsahovat příkazy.
	
	\begin{lstlisting}
		tabulka(lambda x: 1/x, "prevracena hodnota", 1, 10)
	\end{lstlisting}
	
	Použití: funkce vyžadované jako parametr.
	
	\section{Closure}
	
	Uvnitř funkce můžeme definovat jinou funkci. Ale můžeme ji dosadit do jiné proměnné nebo vrátit!
	
	\begin{lstlisting}
		def f(x):
			def g():
				return 7
			global funkce_g
			funkce_g = g
			return g
	\end{lstlisting}
	
	
	Problém: Ta vnitřní funkce vidí proměnné a parametry té vnější funkce.
	
	\section{Generátor}
	
	Funkce, která postupně vrací výsledek. Hodí se, když budu chtít zpracovat velká data.
	
	\section{Jak to funguje?}
	
	První yield vrátí objekt třídy generátor. Má metodu \_\_next\_\_(). Stav funkce se uloží včetně jejich parametrů.
	
	\section{Context manager}
	
	Častý problém: správa externíxh zdropjů (databáze...).
	
	\begin{itemize}
		\begin{spacing}{1.0}
			\item try ... finally
			\item with
			
			with open... Bla bla bla... Díky with se na konci oba soubory zavřou.
			
			Můžeme si vyrobit vlastní context manager.
		\end{spacing}
	\end{itemize}
	
\end{document}